\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{enumitem}

\title{Moderationsleitfaden für Vollmarcant's Discord Server}
\author{}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\section{Einleitung}
Dieser Leitfaden dient als Orientierung für das Verhalten und die Aufgaben von Moderatoren auf Vollmarcant's Discord Server. Ziel ist ein respektvoller, sicherer und angenehmer Umgang für alle Mitglieder.

\section{Allgemeine Verhaltensregeln für Moderatoren}
\begin{itemize}
    \item Sei respektvoll und neutral in Konfliktsituationen.
    \item Handle transparent, aber wahre die Privatsphäre der Mitglieder.
    \item Setze Sanktionen verhältnismäßig und begründet ein.
    \item Kommuniziere Entscheidungen klar im Team.
    \item Nutze die bereitgestellten Moderationstools verantwortungsvoll.
\end{itemize}

\section{Moderationsmaßnahmen}
\subsection{Timeouts und Bans}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Anonym \& ohne angezeigten Grund:} Nutze die Standard Discord Moderationsfunktionen.
    \item \textbf{Mit Grund oder nicht-anonym:} Verwende den Bot Sapphire im Channel \texttt{\#sapphire-commands}.
\end{itemize}

\subsection{Sapphire Bot: Moderationsbefehle}
\begin{description}[style=nextline]
    \item[Befehlsschema:] \texttt{s! [Aktion] [user] [duration (falls timeout/mute)] [reason] [-r]}
    \item[Aktionen:]
    \begin{itemize}
        \item \texttt{warn} -- User verwarnen (wird geloggt)
        \item \texttt{unwarn}
        \item \texttt{mute} -- Timeout
        \item \texttt{unmute}
        \item \texttt{kick}
        \item \texttt{ban}
        \item \texttt{unban}
    \end{itemize}
    \item[User:] Erwähne den User (\texttt{@User}), ID oder Name.
    \item[Dauer:] z.B. \texttt{4d} für 4 Tage (\texttt{s}, \texttt{m}, \texttt{h}, \texttt{d}, \texttt{w}, \texttt{y}).
    \item[Reason:] Freitext, z.B. \texttt{Trollwelle/Unhöflich}.
    \item[-r:] Ermöglicht das Reviewen und Anpassen des Grundes in einem eigenen Fenster.
\end{description}

\section{Weitere Sapphire Bot Befehle}
\begin{itemize}
    \item \texttt{s! list commands} -- Zeigt alle Befehle an.
    \item \texttt{s! list features} -- Listet Features auf.
    \item \texttt{s! userinfo [user]} -- Zeigt Infos zu einem User.
    \item \texttt{s! usernotes [user] [optional: Notiz]} -- Zeigt oder ergänzt Notizen zu einem User.
    \item \texttt{s! lock [channel] [reason] [+s]} -- Sperrt einen Channel (mit \texttt{+s} ohne Nachricht).
    \item \texttt{s! unlock [channel] [reason] [+s]} -- Entsperrt einen Channel.
    \item \texttt{s! sendmessage [channel] [message]} -- Anonyme Durchsage.
\end{itemize}

\section{Casesystem}
\begin{itemize}
    \item \texttt{s! caseinfo [caseid]} -- Zeigt Infos zu einem Case.
    \item \texttt{s! caseupdate [caseid] [reason|time [reason]]} -- Aktualisiert einen Case.
    \item \texttt{s! caselist [user] ...} -- Listet alle Cases eines Users.
    \item \texttt{s! caseclose [caseid] [reason]} -- Schließt einen Case.
\end{itemize}

\section{Abschluss}
Bei Unsicherheiten oder Fragen wendet euch an das Moderationsteam oder die Serverleitung.

\end{document}